[
    {
        "question": " जहाँ एक से अधिक पद संज्ञा का काम करें वहाँ कौन -सा पदबंध होता है ?",
        "options": [
            "सर्वनाम",
            "क्रिया",
            "विशेषण",
            "संज्ञा"
        ],
        "answer": "संज्ञा"
    },
    {
        "question": " जहाँ एक से अधिक पद मिलकर किसी संज्ञा की विशेषता प्रकट करें वहाँ कौन -सा पदबंध होता है ?",
        "options": [
            "संज्ञा",
            "विशेषण",
            "क्रिया",
            "सर्वनाम"
        ],
        "answer": "विशेषण"
    },
    {
        "question": " क्रिया विशेषण के रूप में प्रयुक्त होने वाले पदबंध कौन -से पदबंध होते है ?",
        "options": [
            "सर्वनाम पदबंध",
            "क्रिया विशेषण पदबंध",
            "संज्ञा पदबंध",
            "क्रिया पदबंध"
        ],
        "answer": "क्रिया विशेषण पदबंध"
    },
    {
        "question": " जो पदबंध सर्वनाम का काम करे ,उसे कौन -सा पदबंध कहते हैं ?",
        "options": [
            "संज्ञा",
            "क्रिया",
            "विशेषण",
            "सर्वनाम"
        ],
        "answer": "सर्वनाम"
    },
    {
        "question": " जहाँ एक से अधिक पद मिलकर क्रिया का कार्य कर रहे हों , वहाँ कौन -सा पदबंध होता है ?",
        "options": [
            "क्रिया विशेषण पदबंध",
            "संज्ञा पदबंध",
            "क्रिया पदबंध",
            "सर्वनाम पदबंध"
        ],
        "answer": "क्रिया पदबंध"
    },
    {
        "question": " ‘ नदी कलकल निनाद करती हुई बहती चली जा रही थी । ’ इस वाक्य में ‘ बहती चली जा रही थी ’ में कैसा पदबंध है?",
        "options": [
            "क्रियाविशेषण पदबंध",
            "सर्वनाम पदबंध",
            "क्रिया पदबंध",
            "इनमें कोई नहीं"
        ],
        "answer": "क्रिया पदबंध"
    },
    {
        "question": " ‘ राकेश बहुत जोरों से हँसता हुआ जा रहा था । ’ इस वाक्य में ‘ राकेश बहुत जोरों से हँसता हुआ ’ कैसा पदबंध है?",
        "options": [
            "विशेषण पदबंध",
            "संज्ञा पदबंध",
            "सर्वनाम पदबंध",
            "क्रियाविशेषण पदबंध"
        ],
        "answer": "क्रियाविशेषण पदबंध"
    },
    {
        "question": " ‘ अँधेरा होने से पहले ही पिताजी बाजार से लौट आएँगे । ’ इस वाक्य में ‘ अँधेरा होने से पहले ही ’ कैसा पदबंध है?",
        "options": [
            "सर्वनाम पदबंध",
            "संज्ञा पदबंध",
            "क्रियाविशेषण पदबंध",
            "क्रिया पदबंध"
        ],
        "answer": "संज्ञा पदबंध"
    },
    {
        "question": " ‘ योगेश की सफलता का समाचार सुनकर मुझे बहुत प्रसन्नता हुई । ’ इस वाक्य में ‘ योगेश की सफलता का समाचार ’ कैसा पदबंध है?",
        "options": [
            "क्रिया पदबंध",
            "संज्ञा पदबंध",
            "क्रियाविशेषण पदबंध",
            "सर्वनाम पदबंध"
        ],
        "answer": "संज्ञा पदबंध"
    },
    {
        "question": " ‘ क्रूर-से दिखनेवालों में कुछ सज्जन भी हो सकते हैं । ’ इस वाक्य में ‘ क्रूर-से दिखनेवालों में कुछ ’ कैसा पदबंध है?",
        "options": [
            "विशेषण पदबंध",
            "क्रिया पदबंध",
            "संज्ञा पदबंध",
            "सर्वनाम पदबंध"
        ],
        "answer": "सर्वनाम पदबंध"
    },
    {
        "question": " ' मेरा बड़ा बेटा पेरिस जा रहा है | ' में ' मेरा बड़ा बेटा ' में कौन -सा पदबंध है ?",
        "options": [
            "विशेषण पदबंध",
            "क्रिया विशेषण पदबंध",
            "सर्वनाम पदबंध",
            "संज्ञा पदबंध"
        ],
        "answer": "संज्ञा पदबंध"
    },
    {
        "question": " ' इतनी लगन से काम करने वाला मैं असफल नहीं हो सकता | ' में ' इतनी लग्न से काम करने वाला मैं ' में कौन -सा पदबंध है ?",
        "options": [
            "क्रियाविशेषण पदबंध",
            "संज्ञा पदबंध",
            "सर्वनाम पदबंध",
            "क्रिया पदबंध"
        ],
        "answer": "सर्वनाम पदबंध"
    },
    {
        "question": " ' रमेश पढ़कर सो गया | ' वाक्य में ' पढ़कर सो गया ' में कौन -सा पदबंध है ?",
        "options": [
            "क्रिया",
            "विशेषण",
            "सर्वनाम",
            "संज्ञा"
        ],
        "answer": "क्रिया"
    },
    {
        "question": " ' परिश्रम करने वाले छात्र उत्तीर्ण हो जाएँगे । ' इस वाक्य में ' परिश्रम करने वाले छात्र ' में कौन -सा पदबंध है ?",
        "options": [
            "विशेषण",
            "क्रिया",
            "संज्ञा",
            "सर्वनाम"
        ],
        "answer": "संज्ञा"
    },
    {
        "question": " ' मुझ पर दया दिखाने वाले आप महान् हैं । ' इस वाक्य में ' मुझ पर दया दिखाने वाले आप ' में कौन - सा पदबंध है ?",
        "options": [
            "संज्ञा पदबंध",
            "सर्वनाम पदबंध",
            "क्रिया विशेषण पदबंध",
            "क्रिया पदबंध"
        ],
        "answer": "सर्वनाम पदबंध"
    }
]